\begin{activite}[Souvent signe varie]
On considère les expressions suivantes: 
\begin{colitemize}{6}
 \item $x^2$ \item $\sqrt x$\item  $\dfrac{1}{x}$\item  $x^3$ \item  $x$ \item  $-x$
\end{colitemize}

\begin{enumerate}
 \item Soit $x$ un nombre réel non nul. Parmi les expressions proposées, lesquelles sont positives?
 \item Soit $x$ un nombre strictement positif. 
 \begin{enumerate}
  \item Quelles sont les expressions positives lorsqu'elles sont définies?
  \item Quelles sont les expressions négatives lorsqu'elles sont définies?
 \end{enumerate}
 \item Soit $x$ un nombre strictement négatif. 
 \begin{enumerate}
  \item Quelles sont les expressions positives lorsqu'elles sont définies?
  \item Quelles sont les expressions négatives lorsqu'elles sont définies?
 \end{enumerate}
\item Utiliser ces résultats pour associer chaque tableau de signes à l'expression qui correspond.

\begin{colenumerate}{3}
 \item \begin{tikzpicture}[yscale=0.7]
\tkzTabInit[lgt=1, espcl=1, color, colorC=H4, colorV=H4, colorL=H4, colorT=A4, lw=0.3mm]{$x$/1,$\ldots$/1}{$-\infty$,$0$,$+\infty$}
\tkzTabLine{,-, d, +,}
\end{tikzpicture}
\item \begin{tikzpicture}[yscale=0.7]
\tkzTabInit[lgt=1, espcl=1, color, colorC=H4, colorV=H4, colorL=H4, colorT=A4, lw=0.3mm]{$x$/1,$\ldots$/1}{$-\infty$,$0$,$+\infty$}
\tkzTabLine{,-, z, +,}
\end{tikzpicture}
\item \begin{tikzpicture}[yscale=0.7]
\tkzTabInit[lgt=1, espcl=2, color, colorC=H4, colorV=H4, colorL=H4, colorT=A4, lw=0.3mm]{$x$/1,$\ldots$/1}{$-\infty$,$+\infty$}
\tkzTabLine{, +,}
\end{tikzpicture}
\item \begin{tikzpicture}[yscale=0.7]
\tkzTabInit[lgt=1, espcl=1, color, colorC=H4, colorV=H4, colorL=H4, colorT=A4, lw=0.3mm]{$x$/1,$\ldots$/1}{$-\infty$,$0$,$+\infty$}
\tkzTabLine{,+, z, -,}
\end{tikzpicture}
\item \begin{tikzpicture}[yscale=0.7]
\tkzTabInit[lgt=1, espcl=1, color, colorC=H4, colorV=H4, colorL=H4, colorT=A4, lw=0.3mm]{$x$/1,$\ldots$/1}{$-\infty$,$0$,$+\infty$}
\tkzTabLine{,-, z, +,}
\end{tikzpicture}
\item \begin{tikzpicture}[yscale=0.7]
\tkzTabInit[lgt=1, espcl=2, color, colorC=H4, colorV=H4, colorL=H4, colorT=A4, lw=0.3mm]{$x$/1,$\ldots$/1}{$0$,$+\infty$}
\tkzTabLine{,+,}
\end{tikzpicture}
\end{colenumerate}
\end{enumerate}
\end{activite}

\begin{debat}[Les amis de mes amis sont mes amis]
 

On considère le programme suivant:
\begin{cadre}[A1][A4]
\begin{colenumerate}{2}
\item choisir une fonction $F_1$ de la variables $x$;
\item choisir une fonction $F_2$ de la variables $x$;
\item calculer $A(x)=F_1(x)+F_2(x)$;
\item calculer $P(x)=F_1(x)\times F_2(x)$.
\end{colenumerate}
\end{cadre}
\begin{enumerate}
\item Malik a choisi deux fonctions $F_1$ et $F_2$ puis il a représenté $A$ et $P$ dans un repère.

Peut-on déterminer les signes de $F_1$ et $F_2$?

\begin{tikzpicture}[general, scale=0.8]
 \draw (-2.5,-0.5) node[below,A1] {{\boldmath $\mathcal{C}_P$}};
 \axeX{-2.5}{2.5}{1}
 \axeY{-1.5}{1.5}{1} 
 \origine
 \draw[epais, color=A1] (-2.5,-1.5)..controls +(1,1) and +(-0.3,0)..(-1,-0.5)..controls +(0.3,0) and +(-0.3,0)..(0,-1)..controls +(0.3,0) and +(-0.5,0)..(1,-0.5)..controls +(0.5,0) and +(-1,1)..(2.5,-1.5);
\end{tikzpicture}
 \hfill
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.8]
 \axeX{-2.5}{2.5}{1}
 \axeY{-0.5}{2.5}{1} 
 \origine
 \draw (2,3) node[below,A1] {{\boldmath $\mathcal{C}_A$}};
 \draw[epais, color=A1] (-2.5,2.5)..controls +(0.5,-1) and +(-0.5,0)..(0,1)..controls +(0.5,0) and +(-0.5,-1)..(2.5,2.5);
\end{tikzpicture}
\begin{multicols}{2}
\item Coralie représente la fonction $P$ qu'elle a obtenue.
\begin{enumerate}
\item Quels sont les signes possibles de $F_1$ et $F_2$?
\item Peut-on déterminer le signe de la fonction $A$ qu'elle a obtenue?
\end{enumerate}
 \begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.8]
\axeX{-2.5}{2.5}{1}
 \axeY{-0.5}{2.5}{1}
 \origine
 \draw (1.1,0) node[above,A1] {{\boldmath $\mathcal{C}_P$}};
 \draw[epais, color=A1] (-2.5,-0.5)..controls +(0,1) and +(-0.3,0)..(-1.5,1.5)..controls +(0.5,0) and +(-0.5,0)..(0,-0.25)..controls +(0.5,0) and +(-0.5,0)..(2.5,2.5);
\end{tikzpicture}
 \end{center}
\end{multicols}
\end{enumerate}
\end{debat}


\begin{activite}[Signe d'un produit, d'un quotient]
On représente sur le graphique les fonctions $f$ et $g$ définies sur $\mathbb{R}$ par:
\begin{colitemize}{2}
\item  $f(x)=-2x^2+3x+5$ 
\item  $g(x)=x^2-6x+5$
\end{colitemize}
On considère les fonctions $h$, $k$ et $l$ définies par 
\begin{itemize}
\item $h(x)=(-2x^2+3x+5)(x^2-6x+5)$
\end{itemize}
%\vspace{-1em}
\begin{colitemize}{2}
\item $l(x)=\dfrac{\TopStrut x^2-6x+5}{\BotStrut -2x^2+3x+5}$
\item $k(x)=\dfrac{\TopStrut -2x^2+3x+5}{\BotStrut x^2-6x+5}$
\end{colitemize}

\`A l'aide du graphique, étudier les signes de $h(x)$, $l(x)$ et $k(x)$.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general,xscale=1.2,yscale=0.3]
\draw [quadrillageNIV2, xstep=0.5] (-2,-6) grid (6,7);
\draw [quadrillage] (-2,-6) grid (6,7);
\axeX{-2}{6}{-1,1, 2, 3, 4, 5}
 \axeY{-6}{7}{-4, -2, 2, 4, 6}
 \origine
\draw[epais,color=A1,smooth,samples=100,domain=-1.712:3.212] plot(\x,{0-2*((\x)+1)*((\x)-2.5)});
\draw[epais,color=B1prime,smooth,samples=100,domain=-0.317:6.0] plot(\x,{0+((\x)-1)*((\x)-5)});
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{activite}

\begin{activite}[Tableau de signes]
\begin{enumerate}
\item On considère la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=-2x+3$.
\begin{enumerate}
\item Pour quelles valeurs de $x$, $f(x)$ est-il un nombre:
\begin{colitemize}{3}
\item nul;
\item positif;
\item négatif;
\end{colitemize} 
\item Regrouper ces informations dans un tableau de signes.
\end{enumerate} 
\item $g$ est une fonction affine qui s'annule en $-\dfrac{5}{\BotStrut 2}$.
\begin{enumerate}
\item Existe-t-il plusieurs fonctions ayant ce critère? Pourquoi?
\item Déterminer la fonction $g$ telle que $g(0)=5$.
\item \'Etablir son tableau de signes.
\end{enumerate}
\item On considère la fonction $P$ définie sur $\mathbb{R}$ par $P(x)=(-2x+3)(2x+5)$.
\begin{enumerate}
\item Quels doivent être le signe de $-2x+3$ et de $2x+5$ pour que $P(x)$ soit positif?
\item Compléter le tableau de signes suivant.

% \begin{center}
\begin{tikzpicture}[general,yscale=0.7]
\tkzTabInit[ color, colorC=H4, colorV=H4, colorL=H4, colorT=A4, lw=0.3mm]{$x$/1,$-2x+3$/1, $2x+5$/1, $P(x)$/1}{$-\infty$,$\ldots$,$\ldots$,$+\infty$}
\tkzTabLine{ ,   ,t,, z ,    }
\tkzTabLine{ ,  , z ,  , t, }
\tkzTabLine{ , ,t,+,t,- }
\end{tikzpicture} 
% \end{center}


\end{enumerate}
\item On considère la fonction $Q$ définie par $Q(x)=\dfrac{\TopStrut -2x+3}{\BotStrut 2x+5}$.
\begin{enumerate}
\item Est-ce que la fonction est définie pour tout nombre réel?
\item Déterminer le domaine de définition de la fonction $Q$.
\item Peut-on utiliser le tableau de signes de $P$ pour étudier le signe la fonction $Q$?
\end{enumerate}
\end{enumerate}






%\input{./2F4/inc_2F4/2F4_appr_tableau_vers_fonction_enonce_sourcetex.tex}
%73
%\input{./2F4/inc_2F4/2F4_appr_signes_graphiques_forme_enonce_sourcetex.tex}
\end{activite}

